紓民困用「行貨」為權貴盡苦心

紓民困用「行貨」為權貴盡苦心
（傳媒工作者 林海 ） - 林海

今年的財政預算案一如所料「冇料到」，即使波叔事前如何落力「接波」搞公關，甚至找來藝人王祖藍破天荒開網上直播，明顯不過的事實是民意並沒有被轉化到實質的政策內容上，而根據港大的民調結果，市民也明顯對這份預算案不滿，給出了47.1的歷史低分。

要說這份預算案出了甚麼問題，「行」可說是其中一個原因。波叔一邊敲鑼打鼓提醒市民中港經濟前景不明，要大家做好準備，另一邊在利民紓困和提振經濟的政策交出「行貨」敷衍了事。寬減差餉、薪俸稅、利得稅；綜援、津貼、長者醫療券派「花紅」等是年年都有的「例牌」，差別只在金額增減而已。除此之外，預算案並沒有提出甚麼「理財新哲學」來助市民面對經濟逆風；更甚者，這批「行貨」在財爺明知經濟可能出現衰退的情況下「縮水」，如此「利民紓困」竟出現在一個庫房充盈的政府身上，普天之下也只有香港特區做得到了。

而且這份「行貨」的敷衍程度，不但紓困措施是「例牌」，被遺忘的對象也是「例牌」。每年預算案出爐，N無人士都會因為被財爺遺忘而成為焦點，今年波叔跟隨「傳統」也不例外。這批窮未到可以拿綜援、入息又未到要交稅的人長期在一個尷尬的夾層掙扎求存，政府退稅、發額外津貼的措施從來都不能讓他們受惠，而主張「理財新哲學」的應屆政府卻連這個多年弊政也蕭規曹隨，猶如抄功課連錯字也一併照抄，生怕老師發現不了一樣。

莫說N無人士，即使是「交得起稅」的廣大打工仔，所能受惠也是十分有限，特別是年輕一代。退稅退得一千幾百，在高昂租金物價面前轉瞬即逝；私樓上車無望、公屋不合資格、居屋猶如抽獎，試問這份預算案中提出了甚麼政策去幫助年輕人安居樂業，甚至是成家立室？也難怪對政府最反感的年齡層，正正就是八、九十後一代的年輕人。而公營醫療等民生範疇也是「行貨式」的小加資源，杯水車薪，根本沒有決心去大幅改革根治問題。

預算案中的民生、紓困政策敷衍了事，為中共和巨富輸送利益的政策卻是精心炮製。從投放大量資源配合由習總「親自謀劃」的大灣區計劃，到以社福設施之名動用200億向私人業主買入「死場」，處處可見財爺為權貴階級用盡苦心，也再一次證明民生與政治脫不了關係。沒有民主的政制，官員做事不需向人民負責，即使庫房有再多的資源，也只會盡入權貴的口袋之中。波叔之應使則使、林鄭之不談政治專攻民生，不過是騙徒之言罷了。

林海
傳媒工作者

上一則
上一則
怎樣做好財爺這份工 (關焯照)

下一則
下一則
預算案「官逼民反」 (湯文亮)

係香港做官真係爽